\documentclass[12pt]{article}

\input{includes/packages}
\input{includes/colors_web}
\input{includes/macros}
\input{includes/pageformat}
\input{includes/listingpython}

\title{L'ordinateur devine ton nombre}
\author{Sébastien Adam}

\begin{document}
\maketitle{}

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ce que tu vas faire}

Dans cet atelier, tu vas réaliser un jeu où tu devras choisir un nombre et l’ordinateur va le trouver.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{L'algorithme}

Un algorithme est une méthode qui va permettre de résoudre un problème (un peu comme une recette de cuisine). Dans cet atelier, il va nous permettre d’écrire le programme permettant de trouver un nombre. Nous utiliserons un algorithme appelé \og{}recherche dichotomique\fg{}, illustré par la figure ci-dessous.

\begin{center}
  \includegraphics[width=.85\textwidth]{images/recherche_dichotomique}
\end{center}

Prenons comme exemple que l’ordinateur doit chercher un nombre entre 1 et 15, et que tu as choisi 11. L'ordinateur va choisir le milieu de 1 et 15, c’est-à-dire 8. Comme ton nombre est plus grand, il va choisir entre 9 et 15, c’est-à-dire 12. Maintenant, le nombre choisi est trop grand, l’ordinateur prendra alors entre 9 et 11, c’est-à-dire 10. Comme le nombre que tu as choisi est plus grand, l’ordinateur sait maintenant que c’est 11, la seule solution qui reste.

Comme tu le vois, au fur et à mesure des essais, nous nous rapprochons de plus en plus de la solution.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Choisir le nombre}

Dans une première étape, l'ordinateur doit proposer un nombre. Voici le code:

\lstinputlisting{sources/ordinateurdevinenombre_001.py}

Aux lignes 3 et 4, les valeurs minimale et maximale qui vont délimiter le choix sont enregistrées dans des variables. Si tu veux rendre ton jeu plus difficile, tu peux choisir une valeur plus grande pour \code{valeur\_max}.

À la ligne 6, tu affiches un message invitant le joueur à choisir un nombre en les valeurs minimale et maximale, en utilisant une chaîne de caractère formatée. Il s’agit d’une particularité de Python. Ce genre de chaîne commence pas un \code{f}, et est délimitée par des guillemets simples ou doubles. À l’intérieur de la chaîne, tu peux insérer du code Python entre accolades. Ici tu récupères les valeurs des variables \code{valeur\_min} et \code{valeur\_max} pour l’insérer à la chaîne de caractère.

À la ligne 10, tu calcules le nombre que l’ordinateur va choisir, au milieu des valeurs minimale et maximale. Peux-tu expliquer ce calcul?

À la ligne 11, tu affiches le nombre choisi par l’ordinateur, en utilisant une chaîne de caractères formatée, comme à la ligne 6.

Si tu exécutes le programme plusieurs fois, tu verras que l’ordinateur choisit toujours le même nombre de départ. C’est normal, cela correspond à l’algorithme que nous avons expliqué plus haut.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Répondre à l'ordinateur}

Dans cette seconde étape, tu vas répondre à l’ordinateur. Le traitement de cette réponse sera vue un peu plus tard. Voici le code:

\lstinputlisting{sources/ordinateurdevinenombre_002.py}

À la ligne 5, tu définis une variable contenant les valeurs que tu vas pouvoir donner en réponse.

Aux lignes 13, 14 et 15, tu donnes les instructions sur la manière de répondre. Il est important d’être précis pour éviter toute confusion.

Aux lignes 16 à 20, tu définis une boucle infinie pour demander au joueur sa réponse. Si la réponse donnée est une des réponses attendues, la boucle s’arrête à la ligne 19. Sinon, à la ligne 20, tu affiches un message d’explication sur les réponses attendues.

Note le \code{.lower()} après la fonction \code{input} à la ligne 17. Cette fonction va permettre de mettre ce que tu tapes en minuscule. Pourquoi dois-tu faire cela?

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Traiter la réponse}

Dans cette dernière étape, tu vas traiter la réponse donnée par le joueur afin de permettre à l’ordinateur de choisir une nouvelle valeur. Voici le code:

\lstinputlisting{sources/ordinateurdevinenombre_003.py}

Les lignes 11 à 27 seront placée dans une boucle infinie pour permettre à l’ordinateur de faire autant de propositions que c’est nécessaire afin de trouver le nombre que tu as choisi.

À la ligne 22, si tu réponds \code{h}, c’est que le nombre choisi par l’ordinateur est trop grand et qu’il devra en choisir un plus petit. La valeur maximale pouvant être choisie par l’ordinateur devra être juste inférieure à la valeur proposée. C’est ce que tu as programmé à la ligne 23.

À la ligne 24, si tu réponds \code{b}, c’est que le nombre choisi par l’ordinateur est trop petit et qu’il devra en choisir un plus grand. La valeur minimale pouvant être choisie par l’ordinateur devra être juste supérieur à la valeur proposée. C’est ce que tu as programmé à la ligne 25.

À la ligne 26, si tu réponds \code{c}, c’est que l’ordinateur a trouvé la solution. La boucle s’arrête à la ligne 27.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Pour aller plus loin\dots{}}

Pour aller plus loin, tu peux par exemple proposer de rejouer des nouvelles parties. Tu pourras ainsi calculer le nombre moyen d’essais nécessaires pour trouver les nombres choisis par le joueur. Tu peux également imaginer une manière de donner des points à l’ordinateur à chaque partie, par exemple, moins il utilise d’essais, plus l’ordinateur gagne de points. Ou tu peux donner des points au joueur en fonction de la difficulté que rencontre l’ordinateur à trouver le nombre qu’il a choisi.

\end{document}